\input mestrucs.tex


%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\typedoc}{1}


\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \text{http:}//mathGM.free.fr
 }
% définir la couleur du texte des réponses , pour la version prof met black, pour la version élève met white
\ifthenelse{\typedoc=0}{\newcommand{\reponsecouleur}{black}}{\newcommand{\reponsecouleur}{white}}


\newcommand{\Croix}[3]{
\draw[#3] (#1-0.02,#2+0.02) -- (#1 + 0.02,#2-0.02);
\draw[#3] (#1-0.02,#2-0.02) -- (#1 + 0.02,#2+0.02);
%\draw[#5] (#1-.05,#2+.1) node[#3] {#4};
}
\parindent = 0cm
%\newcommand{\acctrois}[4]{\begin{cases} #2 \\ #3 \qquad{#1} \\ #4 \end{cases}}

\newcommand{\repere}[9]{
	  \ifthenelse{#9>99}{
	  \ifthenelse{#7=#8}{\draw[rotate=#7] (0,0) rectangle (0.25/#5,0.25/#6);}{}}{}
	
	  \ifthenelse{#9>109 \or #9=10 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*\x*#5}
	  \draw[gray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},thick] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*\y*#6}
	  \draw[gray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},thick] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }
	
	  \ifthenelse{#9=111 \or #9=11}{
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(sin(#7)*tan(#8) + cos(#7))*(\x+\t/10)*#5}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#8) , sin(#8) ,-sin(#8) ,cos(#8) ,(\pgfmathresult cm, 0cm)},very thin] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  }}
	
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \foreach \t in {1,...,10}{
	  \pgfmathparse{(cos(#8)+ tan(#7)*sin(#8))*(\y+ \t/10)*#6}
	  \draw[lightgray,cm={cos(#7) , sin(#7) ,-sin(#7) ,cos(#7) ,(0 cm, \pgfmathresult cm)},very thin] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  }}}{}}{}
	
	  % Tracé des axes
	  \draw[->,>=stealth,thick,rotate=#7] (#1-1,0) -- (#2+1,0);
	  \draw[->,>=stealth,,thick,rotate=#8] (0,#3-1) -- (0,#4+1);
	  % Graduation
	  \foreach \x in {#1,...,#2}{
	  \ifthenelse {\x=0}{}{\ifthenelse{\x=1}{}{
	  \draw[rotate=#7] (\x,.1*#5) -- (\x,-.1*#5);
	  \draw[rotate=#7](\x+.1,0) node[below,minimum height=0.5cm]{\tiny $\x$};}
	  }}
	  \foreach \y in {#3,...,#4}{
	  \ifthenelse {\y=0}{}{\ifthenelse{\y=1}{}{
	  \draw[rotate=#8] (.1*#6,\y) -- (-.1*#6,\y);
	  \draw[rotate=#8](0,\y+0.1) node[left,minimum height=0.5cm]{\tiny $\y$};}
	  }}
	  	  	
	  \begin{scriptsize}
	  \fill[] (0,0) circle (1.5pt);
	  \draw[] (-0.25,0) node[below] {$O\strut$};
	  \fill[rotate=#7] (1,0) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#7] (1,0) node[below] {$I\strut$};
	  \fill[rotate=#8] (0,1) circle (1.5pt);
	  \draw[rotate=#8] (0,1) node[left] {$J\strut$};
	  \end{scriptsize}
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}

\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}




\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Géométrie plane : entraînement savoir-faire (corrigé)} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}





\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $\bullet~$ Le triangle est isocèle en A car  $AB=AC$.\\
$\bullet~$ $[BC]$ est un diamètre du cercle et A est un point de ce cercle. On en déduit que le triangle ABC est rectangle en A.\\

Réponse : $\boxtimes$ rectangle \hspace{0.3cm} $\boxtimes$ isocèle. \\

\item Le triangle ABC étant rectangle en A, on peut appliquer le théorème de Pythagore :\\
 \begin{minipage}{10cm}

  \begin{align*}
AB^2+AC^2&=BC^2\\
4^2+4^2&=BC^2\\
BC^2&=16+16\\
BC^2&=32\\
BC&=\sqrt{32}
\end{align*}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{7.5cm}{Rappel ?}{
Le cercle circonscrit est le cercle qui passe par les 3 sommets. Son rayon est donné ici par la longueur $[OA]$.}
\end{minipage}~\\


On en déduit que le rayon est égal à $\sqrt{32}\simeq 2,8$.\\
Réponse : $\boxtimes$ environ 2,8.\\

  \item $\bullet~$ La droite $(OA)$ passe par le milieu de $[BC]$, on en déduit que c'est une médiane.\\
$\bullet~$ La triangle ABC est isocèle en $A$ et $O$ est le milieu de $[BC]$, donc $(OA)\perp (BC)$. On en déduit que $(OA)$ est une hauteur.\\
$\bullet~$ $(OA)$ passe par le milieu de $[BC]$ et est perpendiculaire à $(BC)$, on en déduit que $(OA)$ est une médiatrice.\\

Réponse : $\boxtimes$ une médiane \hspace{0.3cm}$\boxtimes$ une hauteur \hspace{0.3cm} $\boxtimes$ une médiatrice.\\


\begin{minipage}{10cm}
\item $\bullet~$ Un losange est un parallélogramme.\\
$\bullet~$ Dans un losange, les côtés ne sont pas forcément perpendiculaires.\\
\end{minipage}
 \begin{minipage}{4cm}
\postitpp{5cm}{Rappel ?}{
Un losange possède toutes les propriétés du parallélogramme.}
\end{minipage}~\\

\begin{minipage}{10cm}
$\bullet~$ Un losange est un parallélogramme avec deux côtés consécutifs de même longueur.\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
\postitpp{5cm}{Encore ?}{
Si deux côtés consécutifs dans un parallélogramme sont de même longueur, alors les quatre côtés sont de même longueur.}
\end{minipage}~\\


Réponse : $\boxtimes$ un parallélogramme\\



\begin{minipage}{10cm}
\item $\bullet~$ D'après la figure, le quadrilatère a ses diagonales qui se coupent en leur milieu. C'est donc un parallélogramme. De plus, ses diagonales sont perpendiculaires, c'est donc un losange.
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
\postitpp{5cm}{Encore ?}{
Un parallélogramme dont les diagonales sont perpendiculaires est un losange.}
\end{minipage}~\\


$\bullet~$ Dans le triangle AOB rectangle en O, d'après le théorème de Pythagore :\\

\begin{minipage}{10cm}
\begin{align*}
OA^2+OB^2&=AB^2\\
4^2+3^2&=AB^2\\
AB^2&=16+9\\
AB^2&=25\\
AB&=\sqrt{25}\\
AB&=5
\end{align*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
\postitpp{5cm}{Toujours ?}{
Quand on utilise le théorème de Pythagore, on le cite et on donne le triangle dans lequel on l'utilise.}
\end{minipage}~\\

$\bullet~$ Le losange est constitué de 4 triangles rectangles de même aire : $\dfrac{4\times3}{2}=6$.\\
On en déduit que son aire est $4\times6=24$ .\\

Réponse : $\boxtimes$ $ABCD$ est un losange\hspace{0.3cm} $\boxtimes$ $AB=5$\hspace{0.2cm}$\boxtimes$ L'aire de $ABCD$ est 24.\\
\end{enumerate}


\vspace{1cm}

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item {\bf Faux.} Si un tel carré existait, on aurait un carré $ABCD$ comme représenté ci-contre :\\
\begin{minipage}{10cm}
Le triangle $ABD$ serait rectangle et isocèle en A avec $AB=AD=4$ et $BD=6$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{5cm}
\begin{center}
\image{2cm}{annexes/geom21.ps}
\end{center}
\end{minipage}



Or :\\

\begin{minipage}{10cm}
$\bullet$ $BD^2=6^2=36$.\\
$\bullet$ $AB^2+AD^2=4^2+4^2=16+16=32$
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
\postitpp{5cm}{Contraposée}{
La propriété utilisée ici est la contraposée du théorème de Pythagore.}
\end{minipage}~\\
On a donc $BD^2\neq AB^2+AD^2$, le théorème de Pythagore n'est pas vérifié, donc le triangle n'est pas rectangle. On en déduit qu'un tel carré n'existe pas !\\

  \item {\bf Faux.} 5 étant la plus grande longueur, si le triangle est rectangle, c'est la longueur de l'hypoténuse.\\
Or :\\
$\bullet~$ $5^2=25$.\\
$\bullet~$ $3^2+\sqrt{8})^2=9+8=17$\\
D'où $3^2+\sqrt{8})^2\neq 5^2$\\

D'après la contraposée du théorème de Pythagore, le triangle n'est pas rectangle.~\\


  \item {\bf Faux}. La longueur du segment joignant les deux milieux des côté d'un triangle est égal à la moitié du troisième côté. Or 5 n'est pas la moitié de 7. En réalité, $AC=2\times IJ=10$ cm.\\


      \item {\bf  Vrai.} Le périmètre d'un carré de côté $a$ est : $4a$. \\
Le périmètre d'un carré de côté $a+1$ est $4(a+1)=4a+4$.\\
 Le périmètre augmente donc bien de 4 cm.\\



 \begin{minipage}{10cm}
 \item {\bf  Vrai. } L'aire d'un carré de côté $a$ est $a^2$.\\
L'aire d'un carré de côté $a+1$ est :
 $$(a+1)^2=(a+1)(a+1)=a^2+a+a+1=a^2+2a+1$$
L'aire augmente donc bien de $2a+1$ cm.
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
\postitpp{5cm}{Egalité remarquable}{
On peut utiliser l'égalité remarquable (si vous la connaissez !) :
\begin{center}
$(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$
\end{center}
}
\end{minipage}~\\



\end{enumerate}


\vspace{1cm}




\exods\\



\begin{minipage}{9cm}
$x_R=\dfrac{x_M+x_P}{2}=\dfrac{0+(-3)}{2}=-1,5$.\\

$y_R=\dfrac{y_M+y_P}{2}=\dfrac{-1+2}{2}=0,5$.\\
Ainsi, $R(1,5~;~0,5)$.\\

De même, $x_S=\dfrac{x_N+x_P}{2}=\dfrac{5+(-3)}{2}=1$.\\

$y_S=\dfrac{y_M+y_N}{2}=\dfrac{0+2}{2}=1$.\\
Ainsi, $S(1~;~1)$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
\postitpp{7.5cm}{Conseils}{
$\bullet$ Vous pouvez évidemment vérifier vos résultats en plaçant les points sur le graphique.\\
$\bullet$ Ces formules sont à connaître par coeur (pensez milieu/moyenne).\\
$\bullet$ Dans ces formules, $x_M$ désigne l'abscisse du point $M$ soit 0 et $y_M$ son ordonnée soit $-1$.
\begin{center}
$M(\underbrace{0}_{x_M}~;~\underbrace{-1}_{y_M})$
\end{center}
}
\end{minipage}~\\
~\\

~\\
\vspace{0.5cm}
\exods \\



\begin{minipage}{9cm}

\begin{eqnarray*}
AB&=&\sqrt{(x_B-x_A)^2+(y_B-y_A)^2}\\
&=&\sqrt{(-4-1)^2+(5-(-2))^2}\\
&=&\sqrt{(-5)^2+7^2}\\
&=&\sqrt{25+49}\\
&=&\sqrt{74}
\end{eqnarray*}~\\

De même,\\
\begin{eqnarray*}
BC&=&\sqrt{(x_C-x_B)^2+(y_C-y_B)^2}\\
&=&\sqrt{(2-5)^2+(3-(-4))^2}\\
&=&\sqrt{(-3)^2+7^2}\\
&=&\sqrt{9+49}\\
&=&\sqrt{58}
\end{eqnarray*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{4cm}
\postitpp{7.5cm}{Conseils}{
$\bullet$ Comme la formule pour le milieu, celle sur la distance est à connaître par coeur (elle se démontre avec le théorème de Pythagore). \\

$\bullet$ Si vous inversez $x_B$ et $x_A$, c'est-à-dire si vous écrivez $(x_A-x_B)^2$ au lieu de $(x_B-x_A)^2$, pas de souci. Deux nombres opposés ont le même carré. En effet $(x_A-x_B)$ et $(x_B-x_A)$ sont opposés : $7^2=(-7)^2$.}
\end{minipage}~\\
~\\
\end{document}


